{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm mọc răng", "question": "Kính chào bác sĩ.Đầu năm kính chúc quý bác sĩ và các anh chị nhiều niềm vui và may mắn. Bé trai nhà em sinh mổ 3,2kg. Bé hiện được 8 tháng nhưng vẫn chưa mọc chiếc răng nào. Và gần 2 tháng bé không tăng cân, lúc 6 tháng được 8kg đến nay 8 tháng vẫn 8 kg(bé mới bị viêm tiểu phế quản uống thuốc hơn 1 tháng mới hết). Không biết có phải bé thiếu chất gì hay không ạ vì bé ban ngày ngủ hay giật mình, trằn trọc khó ngủ, hay gắt ngủ, ngày ngủ khoảng 2tiếng (ban đêm bé ngủ ngon 10-12 tiếng), hay đổ mồ hôi sau phía sau đầu và lưng. Bé cũng hay lười ăn,ăn ngoan 1 -2 tuần là sẽ có 1 -2 tuần lười ăn. Hiện tại bé ăn ngày 2 bữa cháo đủ 4 nhóm chất + 800ml sữa công thức (mỗi bữa nửa chén cơm), từ đầu bé đã không ăn loãng, không ăn bột ngọt, ăn bột mặn rồi ăn cháo hơi đặc luôn(qua rây chứ không xay nhuyễn), có phải vì vậy mà kém hấp thu. Bé 8 tháng ngồi vững, tự ngồi dậy được,trườn nhanh, bò vững, tự vịn đứng lên được. Bé hoạt bát nhanh nhẹn. Bé cũng rất thích tự cầm đồ ăn dù ăn không được bao nhiêu nên em cho bé gặm ruột bánh mì, bánh quy, trái cây các loại,…Em có nên tiếp tục cho bé tự cầm đồ ăn không vì bé không thích được đút. Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Con bạn tự cầm đồ ăn mà không cần đút là niềm mơ ước của hàng triệu bà mẹ nuôi con nhỏ đấy. Ngòai chế độ ăn bạn phải bổ sung thêm calci mỗi ngày 1g(có rất nhiều loại calci), cho ăn thêm rau xanh, củ, quả. Phát triển tâm thần vận động của bé như vậy là tốt rồi. Em bé sẽ phát triển theo trật tự mà tự nhiên quy định cho cá nhân bé. Bạn yên tâm chăm sóc. Nếu không yên tâm về phát triển răng bạn có thể mang bé đến bác sĩ răng hàm mặt nhi để có hướng dẫn cụ thể hơn,Thân mến,,Ths. BS Phan Thanh Bình \nKhoa Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-moc-rang-16204/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh bị sôi bụng", "question": "Chào bác sĩ!Con em được 17 ngày tuổi, bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ, nhưng 3 hôm nay em nghe bụng bé có tiếng sôi lộp bộp, bé xì hơi nhiều và bị ọc sữa có mùi chua, bé ị loãng hơn mấy ngày trước, không quấy khóc,… Mấy chị bạn mách em cho bé uống thuốc nước Neopeptine, có chị bày em cho bé uống Cốm Alkasodin. Vậy Bác sĩ cho em hỏi bé nhà em có sử dụng được các loại thuốc đó không, nếu được thì liều dùng như thế nào cho phù hợp vì bé còn quá nhỏ. Em đang lo cho sức khỏe của bé, mong sớm nhận được phản hồi của bác sĩ. Em xin cảm ơn! ", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ có thể bị sôi bụng, tiêu phân hơi loãng, xì hơi nhiều nếu mẹ ăn những thực phẩm sinh hơi nhiều (như khoai, bắp cải, đậu….). Nếu bé vẫn bú tốt, không quấy khóc, phân không đàm máu, đi ít hơn 10 lần/ngày, lượng phân không nhiều thì mẹ chỉ cần ngưng các thực phẩm sinh hơi, cho bé bú nhiều lần hơn để không bị mất nước. Tuy nhiên, nếu bé có dấu hiệu bất thường về tiêu hóa thì nên đi khám bệnh chứ không nên tự điều trị cũng như chờ trả lời của diễn đàn vì chúng tôi không điều trị bệnh qua mạng mà chỉ tư vấn cách chăm sóc bé thông thường.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bi-soi-bung-16079/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sự hấp thu canxi ở trẻ 1 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ, em bé của em lúc sinh ra được 2k750, tính tới thời điểm hiện tại bé được 1 tháng 3 ngày, cân nặng được 4kg và chiều dài là 50cm (bé trai). Do bé hay bị ọc sữa và vặn mình trong lúc ngủ, mỗi lần vặn mình là cả người đỏ rần lên hết. Nhiều người nói bé do thiếu canxi, vậy cho em hỏi có nên cho em bé uống thuốc bổ sung canxi không, hay là em uống thuốc canxi rồi cho em bé bú hấp thụ qua sữa mẹ, cách nào an toàn cho em bé, bác sĩ tư vấn giúp em ạ.Với lại cho em hỏi thêm là cách khắc phục tình trạng táo bón ở trẻ đó bác sĩ. Em bé nhà em mỗi ngày đi ngoài 1 lần, phân vàng và sệt. Nhưng dạo gần đây 3 ngày liền bé không đi ngoài, vậy có sao không bác sĩ. Em bé bú sữa mẹ là chính, em cũng có dặm thêm sữa ngoài cho em bé (sữa Nan – 1 ngày em bé uống dặm 2-3 cử sữa ngoài), thực đơn ăn uống của em là thịt, cá, trứng, sữa, canh rau củ quả…em uống hơi ít nước, vậy có ảnh hưởng gì cho em bé không? Bác sĩ tư vấn giúp em với. Em cảm ơn bác sĩ nhiều ạ.", "answer": "Chào bạn Đào,,Bà mẹ cho con bú nên uống mỗi ngày 2 ly sữa dành cho phụ nữ có thai và cho con bú hoặc uống 1 viên bổ sung canxi. Bé cần được phơi nắng sáng và uống vitamin D mỗi ngày 400 UI để hấp thu canxi tốt hơn. Không nên tự cho bé uống canxi mà phải do bác sĩ chỉ định sau khi khám bé. Bạn cần uống mỗi ngày ít nhất 2 lít nước, ăn thêm nhiều rau, uống nước hoa quả để bổ sung thêm chất xơ qua sữa mẹ và mát-xa bụng cho bé nhiều lần trong ngày. Tuy nhiên, bé bú sữa mẹ có thể vài ngày mới đi cầu một lần vì sữa mẹ dễ tiêu, ít chất thải. Nếu bé vẫn tự đi cầu được, phân không khô cứng thì không sao.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/su-hap-thu-canxi-o-tre-1-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị đau mắt", "question": "Bé nhà mình được 20 ngày mắt của bé bị đau đùn gỉ có sử dụng nước muối 0.9% hàng ngày vào nhỏ thuốc do bác sĩ chỉ định mà không hiệu quả, xin bác sĩ cho tôi lời khuyên.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám mắt để có thể chẩn đoán chính xác và điều trị phù hợp.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-dau-mat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chào bác sĩ", "question": "Con em nay được 7 tháng tuổi nặng 8kg. Bình thường bé bú 1 ngay 5-6 bình 120-150ml, ăn 2 cữ bột rất tốt nhưng 2 ngày nay bé bỗng dưng không chịu bú nữa, cả ngày chưa tới 1 bình bột bé cũng không ăn ráng ép lắm thì cũng chỉ được 1/2 chén. Hiện bé xuống còn 7.7 kg. Em rất lo lắng cho tình trạng sức khoẻ của bé hiện giờ kính mong bác sĩ tư vấn cho em cách khắc phục và em có nên đưa bé khám sức khoẻ không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ xem bé có bị bệnh gì không hay chỉ là hiện tượng chán ăn sinh lý.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chao-bac-si-16073/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vấn đề trẻ bị méo đầu", "question": "Xin chào bác sĩ.Bé nhà em được 1 tháng tuổi. Khi ngủ em kê đầu bé bằng khăn, bé hay vặn vẹo uốn mình đến đỏ mặt và nghiêng đầu phía bên phải. Bây giờ nhìn kỹ đầu bé bị hóp bên phải. Em đã cố gắng chỉnh đầu bé khi ngủ nhưng được một lúc bé lại quay về bên phải. Không biết bây giờ em có thể cải thiện được tình trạng méo đầu của bé được nữa không ạ? Vì lúc sinh ra đầu bé rất tròn. Xin bác sĩ hướng dẫn bây giờ em phải làm sao ạ? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị, ,Chị có thể đưa bé đến phòng Vật Lý Trị Liệu tại khoa Phòng Hồi Chức Năng để được thăm khám tình trạng của bé.,Thân mến,,KS. Trần Thị Hoan\nPhòng Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/van-de-tre-bi-meo-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu canxi", "question": "Chào bác sĩ.Con cháu được 2 tháng 19 ngày vừa rồi cháu thấy con bị rụng tóc hình vành khăn và hay ra mồ hôi ở đầu. Vậy cho cháu hỏi có phải con cháu bị thiếu canxi không ạ , và cháu nên làm gì ạ.mong bác sĩ giải đáp sớm ạ. Cháu xin cảm ơn", "answer": "Chào Thúy,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh vì bé đã có dấu hiệu còi xương thiếu vitamin D.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thieu-canxi-16045/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa lao", "question": "Chào bác sĩ, vui lòng cho em hỏi, bé nhà em sinh ở bệnh viện Từ Dũ ngày 30 tháng 1 và được tiêm ngừa mũi lao tại bệnh viện. Nhưng chỗ tiêm ngừa đến nay vẫn không thấy dấu hiệu gì, không sưng lên. Cho em hỏi như vậy có tác dụng không? Hiện nay cháu được 11 ngày tuổi rồi ạ. ", "answer": "Chào bạn,,Vết tiêm ngừa lao thường có phản ứng sưng muộn, từ 2-4 tháng sau tiêm. Nếu lúc 6 tháng tuổi mà sẹo tiêm có đường kính lớn hơn 0,5 cm thì mũi tiêm có hiệu quả.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-lao-16023/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không biết nhìn người lớn", "question": "Em chào bác sĩ! Bé nhà em được 2 tháng 22 ngày rồi. Bé nay đã biết mút tay và hóng chuyện (nói gió). Nhưng bé không biết nhìn người lớn khi nói chuyện với bé. Bé quay mặt đi hoặc nhìn về hướng khác. Bé uống sữa công thức, nay được 7,1kg rồi. Lúc bé được 8 tuần bé ngủ rất ít khoảng được 10 tiếng 1 ngày. Cho tới giờ vẫn vậy. Trẻ sơ sinh rất thích nhìn mặt người lớn để phát âm theo phải không ạ.?? Vậy bé nhà em phát triển như vậy có là chậm phát triển không? Hay là thị giác của bé bị làm sao ạ. Xin bác sĩ tư vấn dùm em.", "answer": "Chào bạn,,Mắt bé 2 tháng tuổi giống như người bị cận thị, chưa nhìn rõ được các đường nét, và không nhìn thấy những vật ở ngoài khoảng cách 20 – 25 cm cũng như không tập trung nhìn lâu được một vật. Tuy nhiên, nếu bạn không yên tâm thì có thể đưa bé đến bác sĩ chuyên khoa mắt để khám.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-biet-nhin-nguoi-lon/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tinh hoàn bé sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ, con trai em nay đã được gần 4 tháng rồi. Sức khoẻ bé bình thường tăng cân đều nhưng bé ban ngày ngủ ít và hay quấy khóc, ban đêm thì ngoan. Tinh hoàn của bé bị bên to bên nhỏ lúc mới sinh thì thấy hơi lệch nhau nhưng đến nay thì chênh lệch rõ rệt, to gấp 4 lần trứng nhỏ và cứng ( giống bị sưng ). Vậy bác sĩ có thể cho em biết bé bị gì? Bao giờ nên cho bé đi khám? Và khám đâu ạ? Mong bác sĩ tư vấn . Em cảm ơn rất nhiều. ", "answer": "Chào bạn,,Có khả năng bé bị thoát vị bẹn hoặc tràn dịch tinh mạc. Bạn nên cho bé đi khám ở chuyên khoa Ngoại nhi, bệnh viện Nhi Đồng.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tinh-hoan-be-so-sinh/"}
